---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 穷人心态
category: Other
summary: >-
  穷人和过于忙碌的人有一个共同思维特质，即注意力被稀缺资源过分占据，引起认知和判断力的全面下降。去到另一个话题，那就是沉浸感。富人和穷人最大的区别，那就是沉浸感。当下的社会，能去除外界的一切打扰，静下心来做事情，这是难能可贵的。我们太着急了，凡事注重效率，对于低效低产出的事情完全不能容忍。身处
  IT 行业，深切感受到效率带给人的无奈感。然而，生活要放慢脚步。你用 30 分钟煲不好一盅鱼头汤，用 4 分钟享受不到交响乐带来的美妙，用 2
  分钟体会不到蓝天、湖水和野鸭那种安然的美。当我离开朋友圈，离开互联网，离开人群，安静地忙活着，那才是最美妙的时刻。文末，摘抄两句话送给大家：当多还想更多，你会失去所有的；当你失去所有的，一点点就足够。
tags:
  - Other
  - 穷人心态
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: barretlee
      url: 'https://github.com/barretlee'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/2698003?v=3&s=73'
    content: '&#x70B9;&#x8D5E;&#xFF01;'
    date: 2016-01-27T14:23:00.860Z
  - author:
      type: github
      displayName: dllen
      url: 'https://github.com/dllen'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/3821183?v=3&s=73'
    content: '&#x8D5E;&#xFF1F;'
    date: 2016-02-20T06:39:01.174Z
  - author:
      type: github
      displayName: johnwatsondev
      url: 'https://github.com/johnwatsondev'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/12760754?v=3&s=73'
    content: >-
      &#x4E00;&#x76F4;&#x575A;&#x6301;&ldquo;&#x80FD;&#x7528;&#x94B1;&#x89E3;&#x51B3;&#x7684;&#x95EE;&#x9898;&#x90FD;&#x4E0D;&#x662F;&#x95EE;&#x9898;&rdquo;&#x8FD9;&#x6761;&#x539F;&#x5219;&#xFF0C;&#x540C;&#x6837;&#x7684;&#xFF0C;&#x548C;&#x4F18;&#x79C0;&#x7684;&#x4EBA;&#x5728;&#x4E00;&#x8D77;&#x505A;&#x4E8B;&#x624D;&#x591F;&#x8212;&#x5FC3;&#xFF5E;

      &#x9898;&#x4E3B;&#x603B;&#x7ED3;&#x53CD;&#x601D;&#x7684;&#x4E60;&#x60EF;&#x503C;&#x5F97;&#x5B66;&#x4E60;&#x3002;
    date: 2016-03-02T02:07:03.829Z
  - author:
      type: github
      displayName: longchaoqun
      url: 'https://github.com/longchaoqun'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/9431712?v=3&s=73'
    content: >-
      &#x5FEB;&#x4E0E;&#x6162;&#xFF0C;&#x5F97;&#x5230;&#x4E0E;&#x5931;&#x53BB;&#xFF0C;&#x80FD;&#x60F3;&#x6DF1;&#x523B;&#x4E00;&#x70B9;&#x4FBF;&#x4F1A;&#x6709;&#x5927;&#x4E0D;&#x540C;&#x3002;
    date: 2016-12-28T01:12:51.373Z

---

`文/温国兵`

年底很忙，不过文章还是要写的。忙里偷闲，这种与内心交流的方式不能缺失。这篇文章说点什么呢？仔细想了下，就从**「穷人心态」**说起吧。

早在 2013 年，哈佛大学穆来纳森教授就做过一个很有意思的研究，得出如下结论：

> 穷人和过于忙碌的人有一个共同思维特质，即注意力被稀缺资源过分占据，引起认知和判断力的全面下降。

归根结底，我们每个人都是穷人。要么缺金钱，要么缺时间。从本质上看，时间和金钱是等价的。时间和金钱是稀缺资源，我们利用一种稀缺资源交换另一种稀缺资源。

穷人往往是这样的心态，对拥有贪婪，对失去恐惧。在生活上大量囤积很可能没有用的东西，并且在如何节省一块钱这件事情上思前想后。前者囤积，是对未来的不确定性没有自信；后者节省，没有对付出所获得的收益有很好的评估。囤积即吸收是错误的，同样，节省换财富也是错误的。会吸收是门学问，会花钱同样也是。

![© Vincent Willem van Gogh/Starry Night Over the Rhone/Wikipedia](http://i.imgur.com/VZMQt6s.jpg)

在信息高速发展和汹涌泛滥的时代，我们已经养成了囤积的习惯。经典的电影留着，说不定哪天就会去看；好看的文章放着，说不定哪天就会用上，诸如此类。然而，囤积大量看似有价值实则无价值的东西，以后基本上就不会再去理会了。当收藏念头闪过脑海的那一刹那，也就决定了这件事情不重要。花了太多的时间在没有意义的事情，结果收获甚微，时间浪费了，激发了思维的懒惰，也让自己的注意力变得涣散。最好的做法是，立马处理，如果暂时没有时间处理，安排日程，千万不要去收藏。大量的囤积，本质上也是一种穷人心态。放弃囤积癖好，你并不会失去什么，反而会从中受益。

read01 公众号作者 [warfalcon](https://www.zhihu.com/people/warfalcon) 曾经说过：**「不把信息当作知识，不把收藏当作学习，不把阅读当作思考，不把储存当作掌握。」**其中传递的，正是对收藏和阅读的反思。

我们父母那辈人过了不少苦日子，往往对扔东西的行为感到强烈的焦虑和恐惧。在那个温饱都不能保障的年代，什么都能变废为宝。然而，我们当下的时代，并不需要这些毫无意义的垃圾。个人认为，优质生活的核心，就是精简。经过层层筛选，剩下的才是最重要的。随着时间推移，一步步往后看，那些曾经认为重要的东西，往往在当下或者未来分文不值。我们披荆斩棘，历经千辛万苦努力获得的东西，到头来却只是为环卫工人增加负担。

吴伯凡老师曾经写过一篇文章，叫做 **「[删除力](http://finance.sina.com.cn/roll/20131219/105017685929.shtml)」**，推荐阅读。我们不是缺少信息，而是信息过剩。倘若被信息洪流左右，就很难沉浸下来做事。我们每隔几分钟就打开微信，被动接收群消息，等候朋友发来问题的答案，期待朋友给刚发的朋友圈评论点赞，结果正事没做，被一次次地打断。生命短暂啊，这样的浪费时间，实在是不值得。

回到穷人心态，这里还有一种心智模式，就是把自身的贫穷粗暴地归咎到社会不公上。穷人并不是不努力，那些寒风细雨工作的清洁阿姨，那些烈日炎炎满头大汗的农民伯伯，你能说他们不努力吗？不是的，他们只是在长期的贫穷中失去了摆脱贫穷的智力和判断力。

穷人还有一种心态，注重性价比。前段时间，罗辑思维推送了一篇文章，标题叫做**「[过于追求性价比是我的万恶之源](https://shop246191.koudaitong.com/v2/showcase/feature?alias=ale7ejx1&spm=m1452729062387996395667246.autoreply)」**，大概讲的是两姐弟的成长经历，建立不同的思维模式，然后轨迹变得不同。出于经济条件的考虑，我们在选择商品的时候，价格很可能是很重要的考量因素。从长远来看，劣质商品并没有让你生活质量变得更好，相反，甚至更差。

当然，本文并没有任何小瞧清洁阿姨和农民伯伯的意思，我是农村人出身，深知靠体力挣钱的艰辛。另外，我也是穷人，也有穷人心态，就事论事，权当一种反思。

我们经常都在说，能用金钱解决的事情，千万不要用时间。对于一个年轻人而言，什么都用金钱解决不现实。但是养成这种意识总是好的，在自身经济条件允许的条件下，尽量用金钱解决问题，剩下更多的时间来做其他事情。目前我每个月都要花好几百块买书买软件，很多时候还不止。当下我并不富有，但我在沉寂阅读和享受科技的过程中，我的内心是平和的。

去到另一个话题，那就是 **沉浸感**。富人和穷人最大的区别，那就是沉浸感。当下的社会，能去除外界的一切打扰，静下心来做事情，这是难能可贵的。我们太着急了，凡事注重效率，对于低效低产出的事情完全不能容忍。身处 IT 行业，深切感受到效率带给人的无奈感。然而，生活要放慢脚步。你用 30 分钟煲不好一盅鱼头汤，用 4 分钟享受不到交响乐带来的美妙，用 2 分钟体会不到蓝天、湖水和野鸭那种安然的美。

当我离开朋友圈，离开互联网，离开人群，安静地忙活着，那才是最美妙的时刻。

文末，摘抄两句话送给大家：

> 当多还想更多，你会失去所有的；
> 当你失去所有的，一点点就足够。

题图：© Vincent Willem van Gogh/Starry Night Over the Rhone/Wikipedia

**参考：**

* [穷人和过于忙碌的人有一个共同思维特质](https://www.linkedin.com/pulse/%E7%A9%B7%E4%BA%BA%E5%92%8C%E8%BF%87%E4%BA%8E%E5%BF%99%E7%A2%8C%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%80%9D%E7%BB%B4%E7%89%B9%E8%B4%A8-weizhen-tang-%E5%94%90%E7%82%9C%E8%87%BB)
* [warfalcon 关于下载癖好的回答](https://www.zhihu.com/question/20106769)
* [吴伯凡：删除力，一种新的生产力](http://finance.sina.com.cn/roll/20131219/105017685929.shtml)
* [过于追求性价比是我的万恶之源](https://shop246191.koudaitong.com/v2/showcase/feature?alias=ale7ejx1&spm=m1452729062387996395667246.autoreply)

–EOF–

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
